---
templateKey: "blog-page"
path: /blog/all
title: "Эффективность: как работать и учиться"
description: Сохрани, учи, записывай
date: 2019-07-06T21:48:59.664Z
hero: /img/work-and-learn.png
categories: learning
tags: ["учеба", "работа", "ссылки"]
---

Сохрани, учи, записывай — только в этом порядке. Сегодня я хочу рассказать о моем процессе учебы и работы. Учеба и работа связаны, потому что в мире программирования, чтоб работать хорошо, надо учиться хорошо и учиться много.

## Эффективный способ хранить закладки

Я использую Хром и Файерфокс и в обоих у меня всегда включена панель закладок. На ней я всегда сохраняю только те сайты, которые использую сейчас, поэтому панель динамична и часто обновляется.

![Закладки](/img/chrome-bookmarks.jpg "Закладки")

<figcaption>Закладки в моем браузере</figcaption>

Хоть я и не переполняю панель, я храню закладки без имен — оставляю только иконки. Еще одно доказательство пользы иконок.

_Главный принцип расположения закладок:_ соц. сети и новостные сайты, инструменты, материала для изучения.

### Социальные сети и новостные сайты

Моя основная соц. сеть — Твиттер. Еще я использую популярный у меня ВК, но редко. Твиттер я открываю больше десяти раз за день, поэтому Твиттер среди закладок, ВК — нет.

Новости я получаю из _Дев,_ _Хакерньюз_ и _Реддита,_ но использую их не так часто, потому что полезный контент часто дублируется в Твиттере официальными аккаунтами или юзерами.

### Инструменты

В фронтенде надо использовать много веб инструментов: цветовую палитру, форматтеры кода, сайты для администраторов и документации, — но многие из них нужны только на старте проекта или при его поддержке, поэтому они не на панели закладок.

Я сохраняю только хранилище, как Гугл Драйв, Гугл Кип и Гитхаб.

Я использую Гугл Кип как тудушник для проектов. потому что мне надо создать доску для проекта, записать туда задачи и отсортировать все. Для сортировки я использую эмоджи.

### Материал для изучения

Это самая непостоянная часть панели закладок, потому что я добавляю новый материал, который учу сейчас и удаляю старый. Обычно это курсы, статьи и — самое важное — документация. Она важна, потому что написана авторами проекта и обновляется чаще.

Пример: недавно я учил Реакт и в закладках у меня была документация и несколько дополнительных ссылок. После я решил повторить ООП в Джаваскрипте и добавил один курс и статью об ООП в ЕS6.

## Необычное место для ссылок

Хоть ссылки и сокращены, я люблю минимализм и много закладок не создаю. Поэтому мне нужно другое место для полезных ссылок и материала «на потом». Для этих целея я использую Телеграм. Он хорошо как мессенджер, но и хорош как облачное хранилище.

В Телеграме у меня два канала: Inbox и Links.

### Inbox

В этом канале я храню разные материалы, которые я хочу прочитать или выучить скоро. Этот список частно пополняется и не так часто очищается.

![Телеграм Инбокс](/img/telegram-inbox.jpg "Телеграм Инбокс")

<figcaption>Мой канал Инбокс в телеграме для хранения ссылок</figcaption>

Кэширование. Большинство сайтов со статьями сейчас поддерживают Инстант Вью — технологию Телеграма, которая позволяет открывать статьи в своем интерфейсе моментально и изменять режим чтения. Эта функция автоматически кэширует все ссылки, даже если я сохранил их с ноутбука и не открывал на телефоне.

### Links

Этот канал пополняется редко и только статьями и видео, которые мне не нужны скоро. Я могу сохранить туда что-то, что мне понадобиться в будущем при изучении чего-либо или что мне понадобится в спорах как аргумент.

## Как не забыть, что ты выучил вчера

Мне надо постоянно пополнять свои знания новым материалом, выкидывать ненужные знания и повторять нужные.

В последнее время я для себя открыл новый, хоть и примитивный и очевидный, способ запоминания — запись. Я читаю документацию и в соседнем окне записываю ее. Важное: _записывать надо своими словами,_ не копировать, иначе это просто еще одна версия документации. Я учу английский, поэтому изучение документация и записывание ее помогает расширять знания языка и набирать опыт.

<blockquote>Yesterday started learning <a href="https://twitter.com/sveltejs?ref_src=twsrc%5Etfw">@sveltejs</a>. Writing all to markdown file. All text is written by me, code from examples. You can see the bold and italic text (red on the left): this is my own thoughts for better memorization <a href="https://t.co/MPMCrqcOLk">pic.twitter.com/MPMCrqcOLk</a></p>&mdash; David Kistauri (@dtroode) <a href="https://twitter.com/dtroode/status/1138419790631055360?ref_src=twsrc%5Etfw">June 11, 2019</a></blockquote>

Для каждого нового материала: язык, фреймворк, технология — я создаю новую папку; в ней находится папка с примерами кода и файл `learn.md` для записи. Все файлы храню в Маркдауне, потому что удобно смотреть превью в ВС Коде, и регулярно бекаплю.

## Заключение

Моя коллекция нуждается в новых ссылках, отправляйте мне в [Твиттер](https://twitter.com/dtroode) или в [Телеграм](https://t.me/dtroode)
